\chapter{Zweidimensionale Zufallsvariablen}
	Eine zweidimensionale Zufallsvariable ist im Prinzip nichts anderes als eine eindimensionale, nur eben mit zwei Dimensionen. Die Zufallsvariable ist weiterhin eine Abbildung $\Omega^2 \rightarrow \mathcal{R}$.
	
	Es gibt weiterhin diskrete und stetige Zufallsvariablen.
	\section{Diskrete zweidimensionale Zufallsvariable} % (fold)
		\label{sec:diskrete_zweidimensionale_zufallsvariable}
		\subsection{Wahrscheinlichkeitsmassenfunktion}
			\[p_{(X,Y)}(x,y):=P(X=x, Y=y) = \begin{cases}p_{ij} & x=x_i, y=y_j;  \\ 0 & \text{ sonst} \end{cases}\]
		
		\subsection{Wahrscheinlichkeitsverteilungsfunktion}
			\[F_{X,Y}(a,b)=P(x \leq a, y \leq b)=\sum \limits_{j=0}^b \sum \limits_{i=0}^a p_{XY}(i,j)\]
	% section diskrete_zweidimensionale_zufallsvariable (end)
	\section{Stetige zweidimensionale Zufallsvariable} % (fold)
	\label{sec:stetige_zweidimensionale_zufallsvariable}
		\subsection{Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion}
			\[f_{XY}(x,y) = \frac{\partial^2 F(x,y)}{\partial x \partial y}\]
		\subsection{Wahrscheinlichkeitsverteilungsfunktion}
			\[F_{XY}(a,b)=\int \limits_{-\infty}^a \int \limits_{-\infty}^b p_{XY}(x,y)dydx\]
	% section stetige_zweidimensionale_zufallsvariable (end)
	\section{Randverteilung} % (fold)
		\label{sec:randverteilung}
		Randverteilungen geben die Verteilung über eine komplette Dimension bis zu einem bestimmten Punkt der anderen Dimension an. Was das bedeutet, soll an folgender Kontingenztafel beispielhaft erklärt werden. Es wurde errechnet, welches Tier Futter \textbf{A} und welches Futter \textbf{B} bevorzugt. Das Tier ist dabei eine Zufallsvariable \textbf{X}, das Futter die Zufallsvariable \textbf{Y}. In dem jeweiligen Feld der Kontingenztafel ist der Anteil der Menschen eingetragen, die dieses Tier haben und jenes Futter bevorzugen.
		
		\begin{table}[h!]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				Futter \textbackslash Tier & Hund & Katze  \\ %& Randwahrscheinlichkeit Y \\
				\hline
				Futter \textbf{A} & 0,33 & 0,22 \\
				\hline
				Futter \textbf{B} & 0,17 & 0,28 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
		
		\subsection{Diskrete Randverteilung}
			\begin{displaymath}
				\begin{split}
					F_{X}(x) = \sum \limits_{k=0}^{x} \sum \limits_{j=0}^{\infty} p_{XY}(k,j) \\
					F_{Y}(y) = \sum \limits_{j=0}^{y} \sum \limits_{k=0}^{\infty} p_{XY}(k,j)
				\end{split}
			\end{displaymath}
			Die Kontingenztafel sieht in dem Fall wie folgt aus
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Futter \textbackslash Tier & Hund & Katze & Randwahrscheinlichkeit \textbf{Y} \\
					\hline
					Futter \textbf{A} & 0,33 & 0,22 & 0,33+0,22 = 0,55\\
					\hline
					Futter \textbf{B} & 0,17 & 0,28 & 0,55+0,17+0,28 = 1\\
					\hline
					Randwahrscheinlichkeit \textbf{X} & 0,33+ 0,17 = 0,5 & 0,5+0,22+0,28 = 1 & 1 \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			
		\subsection{Diskrete Randwahrscheinlichkeiten}
			\begin{displaymath}
				\begin{split}
					P_{X}(x) = \sum \limits_{y=0}^{\infty} p_{XY}(x,y) \\
					P_{Y}(y) = \sum \limits_{x=0}^{\infty} p_{XY}(x,y)
				\end{split}
			\end{displaymath}
			Die Kontingenztafel sieht in dem Fall wie folgt aus
			
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Futter \textbackslash Tier & Hund & Katze & Randwahrscheinlichkeit \textbf{Y} \\
					\hline
					Futter \textbf{A} & 0,33 & 0,22 & 0,33+0,22 = 0,55\\
					\hline
					Futter \textbf{B} & 0,17 & 0,28 & 0,17+0,28 = 45\\
					\hline
					Randwahrscheinlichkeit \textbf{X} & 0,33+0,17=0,5 & 0,22+0,28= 0,5 & 1 \\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{table}
			
		\subsection{Stetige Randverteilung}
			\begin{displaymath}
				\begin{split}
					F_{X}(x) = \int \limits_{-\infty}^{x} \int \limits_{-\infty}^{\infty} p_{XY}(k,j)dxdy \\
					F_{Y}(y) = \int \limits_{-\infty}^{y} \int \limits_{-\infty}^{\infty} p_{XY}(k,j)dxdy
				\end{split}
			\end{displaymath}
			Die Kontingenztafel sieht ähnlich wie die der diskreten Randverteilung aus. Stetige Verteilungen lassen sich allerdings nur ungern in Tabellen pressen.
		\subsection{Stetige Randwahrscheinlichkeiten}
			\begin{displaymath}
				\begin{split}
					P_{X}(x) = \int \limits_{-\infty}^{\infty} f_{XY}(x,y)dy \\
					P_{Y}(y) = \int \limits_{-\infty}^{\infty} f_{XY}(x,y)dx
				\end{split}
			\end{displaymath}
			Die Kontingenztafel sieht ähnlich wie die der diskreten Randwahrscheinlichkeit aus. Stetige Wahrscheinlichkeiten lassen sich aber meist ungern in Tabellen pressen.
	% section randverteilung (end)
	
	\section{Erwartungswerte zweidimensionaler ZV} % (fold)
	\label{sec:erwartungswerte_zweidimensionaler_zv}
		Hier bedient man sich eines Hilfskonstrukts, man verwendet eine Funktion $g(x,y)$. Ansonsten ist es nichts anderes als der eindimensionale Erwartungswert, ein gewichteter Mittelwert.
		\begin{displaymath}
			E[g(x,y)] = 
				\begin{cases}
					\sum \limits_{i=0}^{n} \sum \limits_{j=0}^{m} g(x_i, y_j) p_{XY}(x_i, y_j) \\
					\int \limits_{i=0}^{n} \int \limits_{j=0}^{m} g(x_i, y_j) p_{XY}(x_i, y_j)dxdy
				\end{cases} 
		\end{displaymath}
	% section erwartungswerte_zweidimensionaler_zv (end)
	
	\section{Kovarianz} % (fold)
	\label{sec:kovarianz}
		Die Kovarianz ist eine Art Indikator, ob große Werte von $X$ eher mit großen oder mit kleinen Werten von $Y$ zusammen sind.
		\begin{itemize}
			\item $Cov(X,Y) > 0$ Hohe $X$ gehen mit hohen $Y$, niedrige mit niedrigen
			\item $Cov(X,Y) = 0$ Es lässt sich keine Aussage treffen
			\item $Cov(X,Y) < 0$ Hohe $X$ gehen mit niedrigen $Y$ und umgekehrt.
		\end{itemize}
		
		Die Kovarianz lässt sich berechnen durch:
		\begin{displaymath}
			Cov(X,Y) = E[(X-E(X))(Y-E(Y))] \text{ oder } Cov(X,Y) = E(XY) - E(X)E(Y)
		\end{displaymath}
		
		Sind zwei $X$ und $Y$ unabhängig, so ist die Kovarianz 0. Aus der Kovarianz lässt sich der Korrelationskoeffizient $\rho$ errechnen. Ihn benötigt man beispielsweise für die zweidimensionale Normalverteilung.
		\begin{displaymath}
			\rho(X,Y) = \frac{Cov(X,Y)}{\sigma_x \sigma_y}
		\end{displaymath}
		Es gilt $-1 \leq \rho(X,Y) \leq 1$.
		
	% section kovarianz (end)